\chapter{Ansible}

Ansible je automatizační nástroj pro konfiguraci systémů, nainstalování softwaru a aktualizací. Jeho nejsilnější stránka je nulový výpadek systému při aktualizaci balíčků nebo automatické nastavení daného zařízení. \cite{Ansible}  V praxi se používá i pro aktualizaci konfiguračních souborů, např. aktualizace DNS záznamů na lokálním DNS serveru po přidání nového počítače do sítě. \cite{ualsahansible}

Hlavními cíli jsou jednoduchost a nenáročnost. Kód by měl být čitelný i~pro lidi, kteří nejsou obeznámeni s programem a syntaxí. Je schopen pokrýt různě velké prostředí od malých podniků až po velice obsáhlou infrastrukturu. \cite{Ansible}

Ansible se připojí na vzdálený počítač pomocí OpenSSH a uživatele, který je současně přihlášen. Na spravovaném počítači není třeba žádný agent, pouze Python ve verzi 2.7 a vyšší, který ansible 
využívá pro spouštění modulů z~jednotlivých úloh.

Ansible a jemu podobné nástroje se použijí v případě, kdy se infrastruktura sestává z více serverů, nebo pokud budeme dodržovat trend IaC\footnote{IaC - Infrastructure as a Code je trend v rozšiřujícím se cloudovém prostředí.}. Kdyby měl správce ve firmě nasazovat software, nebo aktualizovat například sto počítačů, tak na každém stráví 15 minut. To bude 1500 minut a to je 25 hodin. Proto použije Ansible a za 20 minut je hotov. 

Pro příklad na hosta: server.example.fit nainstalujeme Docker za předpokladu, že OS serveru je Ubuntu 18.04, nebo systém, který používá jako balíčkovací systém apt.

\begin{verbatim}
---
- name: Příklad instalace Docker na hosta
  hosts: server.example.fit
  remote_user: root
  tasks:
  - name: Instalace dockeru
    apt: name=docker.io state=present
\end{verbatim}

\section{Control node}

Jakýkoliv počítač s nainstalovaným Ansible a Pythonem může spouštět tzv. playbooky. Playbook je množina úloh, které se vykonávají v pořadí, jež jsou definovány a na zařízeních, na kterých se mají vykonat. \cite{Ansibleconcepts}

Můžeme jich mít v infrastruktuře více. Tyto počítače~v současné době však nemohou mít nainstalovaný OS Windows. Pro větší infrastruktury a lepší přehled existuje Ansible Tower od společnosti Red Hat. Ta pomáhá centralizovat playbooky a inventory hostů v jedné webové aplikaci. \cite{Ansibleconcepts}

\section{Managed node}

Je jakékoliv síťové zařízení, které chceme spravovat. Managed nodes můžeme také nazývat jako hosty. Tato zařízení nemusejí mít nainstalovaný Ansible, ani žádný daemon poslouchající na speciálním portu, ale musejí mít nainstalovaný Python. K managovanému nodu musíme mít přístup přes internet a musíme být schopni se přihlásit na uživatele, pod kterým se mají spustit příkazy z~playbooku. \cite{Ansibleconcepts}

\section{Iventory}

Je seznam všech nastavovaných zařízení. Často se nazývá hostfile. V tomto souboru nastavujeme skupiny zařízení, jejich IP adresy a další specifikace, například jaký Python má daný host použít, nebo do jakých skupin jací hosti patří a pod jakým uživatelem si přejeme přihlásit a pracovat. \cite{Ansibleinventory}

\section{Modules}

Jsou to jednotlivé části kódu, které bude Ansible spouštět. Každý modul má speciální použití. Vše od správy uživatelů (user) přes nastavení systému (systemd) až k instalovaní balíčků (apt, yum). Můžeme spustit jeden modul v~tasku, nebo více v playbooku. Pro přehlednost neuvádím všechny možné moduly, jelikož je jich přes tři tisíce a jsou k dispozici na oficiálních stránkách. \cite{Ansibleconcepts}
\newpage

\section{Tasks}

Jsou jednotky, které se musejí provést. Task může být: nainstalovat Docker a~následně spustit kontejner na hostu. Takový task se skládá nejméně ze dvou modulů (apt, docker-container). Task se následně zakomponuje do playbooku, ze kterého bude vykonán. \cite{Ansibleconcepts}

\begin{verbatim}
- name: Disabling swap partition for K8s.
  shell: swapoff -a

- name: Remove fstab entry for swap partition.
  replace:
    path: /etc/fstab
    regexp: '(.*swap)'
    replace: '#\1'
\end{verbatim}

\section{Playbooks}

Je seřazený seznam tasků, které se musí vykonat. Ničemu neuškodí, pokud se playbook spustí znovu, protože Asnible zkontroluje stav daného tasku. Playbooky jsou psané podle konvencí YAMLu. Příklad takového playbooku je níže. \cite{Ansibleplaybooks}

\begin{verbatim}
---

- hosts: all

  tasks:

    - name: Gather required facts facts
      setup:
    
    - include: tasks/disable-swap-patition.yml

    - include: tasks/user-creation.yml

    - include: tasks/install-dependancies.yml

\end{verbatim}


\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/realizace-ansible-potreby.png}
 	\caption[Ansible potřeby]{Shrnutí Ansible do obrázku}\label{fig:potreby}
\end{figure}
